\subsection{Kryptowährungen im Vergleich}

Im folgenden werden einige nennenswerte Kryptowährungen zu einem Vergleich herangezogen und näher erklärt. Auswahlkriterien waren die Bekanntheit und die Marktkapitalisierung.

\underline{\textbf{Bitcoin vs. Ethereum}}

Bitcoin ist die erste jemals Entwickelte Kryptowährung. Durch jahrelangen Vorsprung vor anderen Protokollen hat sich Bitcoin zur Symbolwährung aller Kryptowährungen entwickelt. Redet man von Kryptowährungen kommt Bitcoin als oft erstes Beispiel. Durch diese Entwicklungen hat sich am Finanzmarkt anfänglich ein Monopol auf Bitcoin gebildet. 

Bitcoin erfüllte jedoch nicht alle offenen Wünsche der Öffentlichkeit. Bald wurde bekannt, dass das Bitcoin-Protokoll einige Probleme aufweist, welche durch die Immutabilität nur sehr schwierig zu lösen waren. Folglich erkannten viele das Potential in dieser Branche, und somit schossen neue Projekte wie Litecoin, Ripple, Stellar, Dogecoin, Monero und auch Ethereum förmlich aus dem Boden. (vgl. \cite{Web:92})

Ethereum wurde im Juli 2015 veröffentlicht und profitierte somit von einem wesentlichen Technologievorteil im Gegensatz zum 2009 veröffentlichten Bitcoin-Protokoll. Durch die über die Jahre gesammelte Erfahrung über Kryptowährungen sticht Ethereum vor allem durch seine Geschwindigkeit sowie die spezielle Unterstützung für Smart-Contracts heraus. Im Gegensatz dazu war Bitcoin anfangs nur eine reine Kryptowährung, erst mit späteren Updates wurde die Veröffentlichung und Verwendung von Smart-Contracts vereinfacht. Daher wird Bitcoin oft einfach nur als das ''digitale Gold'' bezeichnet, wogegen Ethereum eine ganze Plattform mit vielen Möglichkeiten zur Verwendung darstellt, eine sogenannte ''Allzweck-Blockchain''. (vgl. \cite{Web:91})

\underline{Konsensmechanismus}

Einer der Schlüsselfunktionen beider Blockchains ist der Proof-of-Work Konsensmechanismus. Obwohl Ethereum nun seit 5 Jahren ausschließlich PoW-Basiert war, durchläuft die Plattform derzeit einen Wechsel auf den moderneren Proof-of-Stake Ansatz. 

\underline{Geschwindigkeit}

Beide Blockchain-Protokolle, Ethereum wie auch Bitcoin, haben durch ihren Konsensmechanismus große Performanzprobleme. Dadurch, dass in PoW basierten Blockchains immer ein Auge auf die Difficulty geworfen werden muss, kommt es öfters zu großen Verzögerungen beim Validieren von Blöcken. Eine Bitcoin Transaktion dauert heute im Durchschnitt 10 bis 60 Minuten, wobei Ethereum trotz der Ähnlichkeit mit einer Zeit von 16 Sekunden bis zu 5 Minuten deutlich besser abschneidet. Nichts desto trotz wird mit Ethereum 2.0, und somit dem Umstieg auf PoS, diese Transaktionszeit weiter verringert. (vgl. \cite{Web:93}, \cite{Web:94})
 

\underline{Skalierbarkeit}

Die Skalierbarkeit der Blockchain ist ein allbekanntes Problem, auch wenn man denken könnte, dass solche extra dafür angefertigte Protokolle sehr viele Transaktionen in kurzer Zeit verarbeiten können. Dies ist jedoch im Vergleich zu traditionellen Buchungssystemen, wie etwa Visa oft nicht der Fall. Vor allem ältere Protokolle, wie Bitcoin, plagen sich mich etwa 7 Transaktionen pro Sekunde (Tx/s), wobei das System von Visa circa 1700 Transaktionen in der Sekunde verarbeiten kann. Auch Ethereum toppt diesen Wert nur mit gerade mal 15-20 Tx/s. (vgl. \cite{Web:95})

Ansätze, wie das hinzufügen weiterer Schichten (Layers), welche auf der Basis-Blockchain aufbauen, oder das Verbessern durch Updates via Forks, versuchen das Problem der Skalierbarkeit zu beheben. Beispielsweise verwendet das Bitcoin-Protokoll sogenannte ''Off-Chain'' Tools, wie etwa das Lightning Network, um völlig unabhängig von der Basis-Blockchain den Transaktionsdurchsatz zu erhöhen. Das Skalieren auf Blockchain-Ebene durch Forks wird dabei weniger empfohlen, da dadurch erhöhte Last auf die Nodes verteilt wird, so wie es bei Ethereum der Fall ist. Auch dies ist ein Grund für den Umstieg auf PoS durch Ethereum 2.0, wobei vermutet wird, dass das neue Netzwerk potentiell bis zu 100.000 Transaktionen pro Sekunde zulässt. (vgl. \cite{Web:96})


\underline{\textbf{Stablecoins}}

Coinbase definiert einen Stablecoin folgendermaßen:

\begin{quote}
	\textit{''A stablecoin is a digital currency that is pegged to a “stable” reserve asset like the U.S. dollar or gold. Stablecoins are designed to reduce volatility relative to unpegged cryptocurrencies like Bitcoin.''}
	\cite{Web:97}
\end{quote}

Ein Stablecoin ist eine Kryptowährung, welche an eine traditionelle Währung gebunden ist, beziehungsweise durch einen Algorithmus einen stabilen Kurs im Vergleich zu diesen bieten wollen. Stablecoins können somit auf Währungen wie den US-Dollar oder den Euro gebunden sein, als auch auf Rohstoffe wie Gold. Dadurch gelten diese Art von Kryptowährungen als um einiges weniger volatil als übliche Kryptos wie Bitcoin.

Als Beispiel für Coins gebunden an den US-Dollar gelten Währungen wie \textbf{USDC}, \textbf{USDT} oder \textbf{BUSD}. Diese Stablecoins sind durch echte US-Dollar gestützt, das bedeutet für jeden USDC Coin gibt es einen echten US-Dollar, sowie für jeden USDT und BUSD Coin auch. (vgl. \cite{Web:97})

Vorteile solcher Coins sind, dass Kryptowährungen einfach, schnell und innerhalb eines Netzwerkes in eine Währung getauscht werden können, welche gleichen Wert wie eine traditionelle hat. So kann man innerhalb der Blockchain Tokens kaufen und verkaufen, ohne seine Kryptowährungen jemals in echte US-Dollar oder Euros getauscht zu haben, jedoch bleibt die Absicherung gegen starke Kursschwankungen. 

Das große Problem von Stablecoins mit realem Gegenwert ist, dass diese durch eine zentrale Organisation verwaltet und ausgegeben werden. Dieser Organisation muss dabei vertraut werden, dass der Gegenwert wirklich eins zu eins vorhanden ist. Um das Vertrauen der Öffentlichkeit zu gewinnen, beantragen solche Organisation oft Revisionen bzw. Rechnungsprüfungen durch Dritte, die im Anschluss veröffentlicht werden. (vgl. \cite{Web:98})

Eine Möglichkeit Stablecoins zu dezentralisieren, besteht in der Verwendung von algorithmischen Stablecoins. Das sind Kryptowährungen, dessen Preis durch auf der Blockchain laufende Smart-Contracts, beziehungsweise dem Smart-Contract des Tokens oder Coins selbst, geregelt wird. Diese Coins haben keinen realen Gegenwert, was wiederum das Risiko einer Kursschwankung birgt, welche jedoch durch den Programmcode versucht wird auszugleichen. Dazu können Angebot und Nachfrage künstlich verändert werden, sowie andere Anregungen zum Kauf und Verkauf solcher Coins, wie etwa durch Bonds und Shares, erzeugt werden. (vgl. \cite{Web:98})

\underline{\textbf{Binance Coin}}

Der Binance Coin, oder kurz auch BNB, ist ein von der Krypto-Börse Binance.com ausgegebene Coin. Ursprünglich wurde BNB 2017 als Token auf der Ethereum Blockchain veröffentlicht, wurde aber mittlerweile auf eine eigene Blockchain migriert, die sogenannte ''Binance Chain'' oder neuerdings auch ''Binance Smart Chain (BSC)''. Wesentlicher Unterschied zwischen den beiden Chains ist die Unterstützung von Smart- Contracts auf BSC. (vgl. \cite{Web:99})

Der Token wurde entwickelt, um den Aufbau und Start von Binance.com durch ein ''Initial Coin Offering (ICO)'' zu finanzieren. Dazu werden Tokens zu einem gewissen Preis vorverkauft, noch bevor diese wirklich auf den Markt gelangen. Anfangs wurde der Coin dazu benutzt, Tradern auf der Krypto-Börse niedrigere Gebühren anzubieten, wenn sie den Coin kaufen. Mir der Zeit wurde jedoch der Anwendungsbereich von BNB um ein vielfaches erweitert und ist nun einer der bekanntesten ''Utility-Tokens''\footnote{Token, welche meistens im Rahmen eines ICOs ausgegeben werden, um Investoren Prämien zu bieten.} der Kryptowelt. Binance Gebühren, ICOs und Kredite sind nur ein Bruchteil der Möglichen Anwendungen. BNB findet heute aber nicht nur im Binance Ökosystem Anwendung, sondern auch für diverse Projekte auf der Binance Smart Chain. (vgl. \cite{Web:99}, \cite{Web:100})

Die Aufteilung der zum Anfang bestehenden Coins erfolgte laut dieser Tabelle:
 
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{ |c|c|c| }
		\hline
		\textbf{\%} & \textbf{Anzahl (BNB)} & \textbf{Betroffene} \\ 
		\hline
		50\% & 100,000,000 & ICO \\ 
		\hline
		40\% & 80,000,000 & Gründer-Team \\   
		\hline
		10\% & 20,000,000 & Angel Investoren \\    
		\hline
	\end{tabular} \\
	\cite{Web:101}
\end{table}

Der Großteil der an die Gründer ausgegebenen Coins wurden jedoch zurückgegeben und verbrannt, um den Wert von BNB zu steigern. Eine weitere besondere Taktik zur Preissteigerung durch Binance ist, dass das Unternehmen um etwa 25\% ihres Quartalsgewinnes BNB zurückkauft und ebenfalls verbrennt. Das Ziel dabei ist, das Gesamtangebot ab BNB nach und nach auf nur noch 100 Mio. Coins zu bringen.(vgl. \cite{Web:100})

Das Potential an der Idee, Tradern einer Börse Anreize zum Kauf eines eigenen Coins zu bieten, erkannten schnell auch viele andere Krypto-Börsen, wie etwa bei FTX den FTE-Token, bei Bitfinex den LEO-Token oder auch Crypto.com mit dem CRO-Token. (vgl. \cite{Web:102})


\underline{\textbf{Chainlink}}

Die offizielle Webseite von Chainlink beschreibt das Protokoll und ihren Nutzen wie folgt:

\begin{quote}
	\textit{''Chainlink enables smart contracts on any blockchain to leverage extensive off-chain resources, such as tamper-proof price data, verifiable randomness, keeper functions, external APIs, and much more.''}
	\cite{Web:103}
\end{quote}

Chainlink (LINK) versucht seit 2017 eines der größten Probleme von Blockchains zu lösen, und zwar wie verschiedene Blockchain-Protokolle mit der Außenwelt kommunizieren können, ohne dabei ihre dezentralität zu verlieren. Man nehme an ein Smart-Contract enthält Code, um das Wetten auf Sportergebnisse möglich zu machen. Spieler zahlen ihr Geld ein und erhalten beim Setzen auf das richtige Ergebnis Geld. Doch woher dieses Ergebnis kommt ist fragwürdig. Wie soll der Smart-Contract von der Blockchain aus auf die Sportergebnisse der realen Welt zugreifen? Und noch viel wichtiger, welchem Ergebnis von welcher Quelle sollte er vertrauen? Hier bietet Chainlink einer der wichtigsten Schnittstellen der Kryptowelt an. (vgl. \cite{Web:103}, \cite{Web:104})

\underline{Oracles}

Unter einem Oracle versteht man eine Datenquelle (im Protokoll auch Node genannt), die versucht Off-Chain Daten in einem On-Chain Format zu bieten. Sie sind sozusagen der Mittelmann zwischen Blockchain und Daten der realen Welt. Oracles greifen zum Beispiel auf Wetterdaten, Daten aus herkömmlichen APIs oder auch Wertpapierkurse zu und vermitteln diese. Nodes werden für diese Dienstleistung, so wie Nodes beim Arbeiten für einen Konsensmechanismus, in Form des LINK-Tokens bezahlt. (vgl. \cite{Web:105})

Probleme ergeben sich jedoch, wenn zur Datenbeschaffung nur eines dieser zentralen Oracles verwendet wird. Man kann sich nicht sicher sein, ob diese Daten der Wirklichkeit entsprechen und es gäbe wieder eine einzige Partei, welcher man voll und ganz vertrauen müsste. (vgl. \cite{Web:104}, \cite{Web:105})

\underline{LINK Smart-Contracts}

Um die Kommunikation zwischen Smart-Contracts und mehreren Oracles zu ermöglichen, müssen diese zuerst nach Vertrauen evaluiert werden. Dazu benutzt Chainlink spezielle Typen von Smart Contracts:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/link_contracts}
	\caption{Smart-Contract Struktur von LINK}
	\label{fig:linkcontracts}
	\cite{Web:105}
\end{figure}

Ein Smart-Contract, welcher Daten aus dem LINK-Protokoll anfordert, wird \textbf{Requesting Contract} genannt. Er stellt dem Netzwerk eine Anfrage (Query), Daten zu erhalten. Die Query wird danach als ein Ereignis (Event) registriert und in einen \textbf{Service-Level-Agreement (SLA) Contract} umgewandelt. Dieser SLA-Contract erstellt weiterhin drei verschiedene Sub-Smart-Contracts, den \textbf{Reputation Contract}, den \textbf{Order-Matching Contract} und einen \textbf{Aggregating Contract}. (vgl. \cite{Web:104}, \cite{Web:105})

Der Reputation Contract ist hierbei für die Bewertung der Oracles zuständig. Je nach Ruf, Vertraulichkeit und Genauigkeit der Daten werden diese aussortiert und verglichen.

Ein Order-Matching Contract ist für die Weiterleitung der Query an die ausgewählten Oracles zuständig, sowie der Bewertung deren Konditionen.

Aus den Antworten der Oracles versucht nun der Aggregating Contract ein eindeutiges Ergebnis zu bilden. Sollten sich die Nodes nicht einig sein, bewertet dieser Contract die Antworten und wählt jene aus, welche den meisten Sinn ergeben und bildet falls notwendig einen Durchschnitt.
 
\underline{\textbf{Monero}}

Wie bereits aus einigen Definitionen und Beschreibungen der Blockchain herausging, ist standardmäßig nicht zu erwarten, dass Transaktionen innerhalb der Blockchain privat oder anonym sind. Alle Transaktionen der Blockchain sind öffentlich über den Block-Explorer aufrufbar, somit versteckt sich die Identität der Benutzer lediglich hinter der Kontoadresse. Weiß man diese Adresse einer Person, kann man uneingeschränkt einsehen welche Währungen er besitzt, wie viel er davon haltet und auch mit welchen anderen Konten und Smart-Contract er interagiert hat. Im traditionellen Bankwesen wird dies durch die autoritären Strukturen verhindert, und wenn man ganz sicher gehen möchte nicht verfolgt zu werden, bezahlt man mit Bargeld.

Um dieses Problem der Blockchain zu adressieren, wurde Monero entwickelt.

\begin{quote}
	\textit{''Monero is a cryptocurrency that runs on a privacy-enhanced blockchain. Unlike Bitcoin, which is fully transparent, Monero works to make wallets and transactions completely anonymous. It enables fast, private transactions between any two parties in the world with a Monero wallet and Monero (XMR) currency available.''}
	\cite{Web:106}
\end{quote}

Die Monero (XMR) Blockchain benutzt mehrere Technologien, welche die Blockchain, und somit auch die darin vorhandenen Transaktionen, anonymisieren. Durch Mechanismen wie \textbf{Stealth Addresses}, \textbf{Ring Signatures} und \textbf{RingCT} können Benutzer Währungen transferieren, ohne ihre Identität oder genaue Details der Transaktion offen zu legen. (vgl. \cite{Web:107})

\underline{Stealth Addresses}

Eine Stealth Address (Deutsch: Heimliche Adresse) ist für die Anonymisierung der Identität von Benutzern auf der Blockchain vorgesehen. Sie wird für jede Transaktion mithilfe von mehreren Public und Private Keys der beteiligten Parteien erzeugt, damit nur diese Zugriff auf die Transaktion haben. (vgl. \cite{Web:108})

Vorstellen kann man sich dieses Prinzip mithilfe von Postfächern. Der Empfänger einer Transaktion übergibt dem Sender seine Adresse, in der zwei seiner Public Keys enthalten sind. Anhand dieser Keys erstellt der Sender nun ein geheimes Postfach, welches genau so erzeugt wird, damit nur der Empfänger Zugriff darauf hat. Dieses Postfach wird danach allen Teilnehmern des Netzwerkes bekannt gemacht, dabei überprüft nun jeder Benutzer des Netzwerkes, ob seine Schlüssel zu dem Postfach passen. Erkennt nun der Empfänger, dass ihm dieses Postfach gehört, kann er auf die Gelder darin zugreifen. 

\underline{Ring Signatur}

Um nun Transaktionen in der Blockchain signieren zu können, werden Ring Signaturen angewendet. Dabei werden mehrere Signaturen von Benutzern verschmolzen, um die Signatur einer Transaktion zu bilden. Der Kreis dieser Benutzer wird Ring genannt. Somit kann nicht nachgewiesen werden, wer von diesen Benutzern der echte Sender der Transaktion war. (vgl. \cite{Web:109})

Um nun zu verhindern, dass Gelder aus Transaktionen mehrmals ausgegeben werden, verwendet man Key-Images. Diese werden den Transaktionen angehängt, damit Miner dies später überprüfen können. Einer Transaktion kann dabei immer ein Key-Image zugeordnet werden, jedoch kann von einem Key-Image alleine nicht auf eine Transaktion geschlossen werden. (vgl. \cite{Web:109})

\underline{\textbf{Weitere nennenswerte Coins im Trend}}

\underline{Cardano (ADA)}

Cardano ist eine Blockchain mit dem Coin ADA, entstanden durch Unstimmigkeiten unter den Ethereum Gründern, ausgehend von Charles Hoskinson. Aus diesem Grund Teilen Ethereum und Cardano viele Ähnlichkeiten, wobei der größte Unterschied jedoch durch den Konsensmechanismus gegeben ist. Cardano verfolgt zur Blockvalidierung einen Proof-of-Stake Ansatz und hat sich als Ziel gesetzt, Dinge die Ethereum getan hat besser zu machen. Darunter fallen etwa die Skalierbarkeit, Kompatibilität mit anderen Blockchains, sowie die Erhaltung durch Updates und regelmäßige Benutzung. (vgl. \cite{Web:110}, \cite{Web:111}, \cite{Web:112})

\underline{Solana (SOL)}

Die Solana Blockchain wurde von dem ehemaligen Quallcomm Miterbeiter Anatoly Yakavenko gegründet. Besonders macht sie seine unglaubliche Geschwindigkeit sowie die Kombination von Proof-of-Stake und Proof-of-History. Mit bis zu 710 000 Transaktionen pro Sekunde ist Solana eine der schnellsten Blockchains auf dem Markt. Proof-of-History ermöglicht dabei gewisse kryptografisch bestätigte Zeitstempel in Blöcke einzutragen, um festzulegen welche Node den nächsten Block validiert. Dies ermöglicht hohe Geschwindigkeiten und eine Block-Time\footnote{Von der Difficulty geregelte Zeit, wie lange es dauern soll einen Block zu validieren.} von nur 400 Millisekunden, da die Kommunikation zwischen den Nodes reduziert wird. (vgl. \cite{Web:113})
